文匯報獨家專訪數黑衣魔 有黑衣魔指瞞妻參與示威 睹私刑始割席 「香港是中國的一部分，我們是中國人，這是不爭的事實。」

人失業 家失和 攬炒終自炒

去年的六月天，一股前所未見的黑暴席捲全港，掀起腥風血雨，黑衣魔在全港各區大肆破壞、縱火。一年後的今天，一眾當初受煽暴派文宣攻勢所蒙蔽的「黃絲」支持者，回看一幕幕觸目驚心的殘忍畫面，如遭當頭棒喝，徹底醒悟，悔不當初。香港文匯報近日追訪其中三名曾經的「黃絲」，聽聽他們剖白過去一年參與所謂「抗爭」的心路歷程：從盲撐到醒悟，從美化暴力到撕破醜陋假面具，從自以為「時代由我創」到驚醒自己被野心家利用，最痛心是攬炒炒到自己，不少人成為失業大軍，原本和諧家庭也出現嚴重撕裂；一年過去，此際他們只盼昔日的「手足」回頭是岸，重建我們的家園，香港。 ■香港文匯報專題組

蕭小姐：「不知道（攬炒派）這場戲什麼時候才能演完，疫情剛剛緩和，還要繼續破壞社會！」

被煽暴文宣迷惑 女青曾「深黃」

土生土長的蕭小姐在修例風波爆發初期，一度被煽暴派的文宣伎倆迷惑，支持青年為所謂的政治理念「抗爭」。同時，她也被煽暴派「妖魔化」逃犯條例的文宣攻勢所蒙蔽，誤以為如果現在不「反抗」，港人將失去自由、被失蹤、被控制等。

蕭小姐形容，自己當時的思想是「深黃」的，經常在社交平台，對遊行示威相關活動的帖子留言支持或點讚，叫其他人也一起參加活動。

她坦言，當時自己似着了魔，生怕不「抗爭」，香港真的如煽暴派所言進入「黑暗時期」，詎料為香港帶來黑暗時期的，不是逃犯條例，反而是美化暴力示威的煽暴派。

行街撞正縱火 睹惡行撕假象

去年9月6日、修例風波爆發後3個月，她才認清黑暴真相，「那天晚上，我沒有參與示威，如常下班後到旺角購物，從商場出來那一刻，只見周圍一片混亂。」蕭小姐形容，那次自己易地而處，首次以普通市民的身份近距離遇見暴力衝突，親睹所謂的「手足」原來是暴徒，他們到處加設路障、破壞公共設施甚至縱火，使鬧市變戰場，處處火光熊熊，她激動地說：「當時焚燒的垃圾就在面前燃燒，我真的害怕。」

該次近距離「接觸」，徹底撕破暴力衝擊在蕭小姐心目中的假象，「之前我似被催眠咁相信，只是個別『手足』有過激行為，直到親眼看到失控的場面，才意識這場運動嚴重影響普羅市民。」她反問：「破壞能為香港帶來什麼？什麼都沒有，只有仇恨。」

疫情稍見緩和 還要繼續破壞﹖

隨着反修例示威不斷升級，蕭小姐更成為黑暴受害人：在銅鑼灣上班的她經常因為非法示威癱瘓交通，需要徒步走過烽煙四起的非法示威區，才有交通工具接駁回家。之後，黑暴的影響不僅是返工放工難，去年底從事設計工作的蕭小姐加入失業大軍，「經濟唔景氣，好多客都放棄咗新發展計劃。」

她離職後，舊東家再因為不敵新冠肺炎疫情而倒閉，風雨飄搖的環境下，蕭小姐萌生轉行做老師的念頭，「如今社會環境不穩定，希望找份穩定工作。」

已看透攬炒派煽動暴力伎倆的蕭小姐感慨地說：「香港白白浪費一年的發展時間，不知道（攬炒派）這場戲什麼時候才演完，疫情剛剛緩和，還要繼續破壞社會嗎？」她表示，身邊已有不少朋友考慮移民，離開這個令自己傷心的家，「但我目前只能留在這裏，我對香港還是抱有希望。」

艾先生：「政府施政就算有不足之處，但解決方法絕對不是暴力。我們不應該以其他市民的安危為籌碼來要挾政府，文明社會應該用文明的方式解決問題。」

瞞妻參與示威 睹私刑始割席

「以前我好似被洗腦咁，相信好多謬論。」40歲的知識分子艾先生曾是不折不扣的「黃絲」，執迷不悟地相信「現在不發聲就不會有改變」；「交通燈是死物」，暴徒任意破壞交通燈也不足惜，更曾瞞着妻子參與示威活動。直到目睹暴徒向持不同意見的市民濫用私刑，昔日他眼中的「手足」，竟是滿手鮮血的暴徒，令他決心與暴力割席。

偏激思想猶如瘟疫，就連接受過高等教育的艾先生於修例風波初期，亦一度對「黃絲」的歪理深信不疑。他毫不避諱地告訴香港文匯報記者，他曾接受「手足」將破壞公物的行為美化，「他們解釋交通燈是死物，毀壞它們又不涉及人命傷亡，無任何問題。我當時竟然覺得是可以諒解的行為。」

不過，其妻子卻看透事件真相，並擔心他捲入暴力事件中，或危害個人安全，故堅拒讓他參與示威，「我只有瞞着她參加遊行示威。」艾先生說。

走得前聽心聲 青年癡心錯付

艾先生在運動初期走得前，亦聆聽過不少年輕示威者的心聲，「其實他們的想法好單純，無什麼野心，現在回想都覺得他們先最容易被人利用，但當時就是因為這班年輕人，推動我要支持這場『運動』，幫他們實現訴求。」

他和一班年輕示威者滿腔熱血參與其中，詎料癡心錯付，當事件愈演愈烈，更一再出現私刑毒打持不同意見的市民或店舖後，幕幕血腥畫面觸碰到艾先生的道德底線，他慶幸自己仍未迷失，仍有人性，「我開始覺得他們（暴徒）過火了，暴力的行為實在是愚蠢及不成熟，只會讓矛盾惡化，並不能幫助解決問題。」

艾先生不單恥與暴徒為伍，經過沉澱思索，他看得更透徹：「政府施政就算有不足之處，但解決方法絕對唔係暴力，我們不應該以其他市民的安危為籌碼來要挾政府，文明社會應該用文明的方式解決問題。」

厭惡趁亂煽「獨」 痛恨外力裹脅

對示威現場充斥着「港獨」言論，他更反感：「我們的初心是希望透過和平示威，希望香港更民主更自由，但不是要搞『港獨』和分裂，香港是中國的一部分，我們是中國人，這是不爭的事實。」示威滲入「港獨」思想後，他更確信這場運動背後充滿政治陰謀，及後再觀察外部勢力在修例風波期間張牙舞爪，猶如「照妖鏡」讓艾先生醒悟了。「希望其他香港人同我一樣，終有一天能擦亮眼睛，明白這場運動的政治陰謀超出我們想像範圍，不要再被人利用。」

林小姐：「點解家人要分藍黃？點解揀餐廳唔係睇收費、味道，而係睇顏色？」

一場修例風波摧毀的，不僅是幾代香港人辛苦經營的繁華社會，更令不少家庭決裂。29歲的林小姐，最心痛是大哥與二哥因為政見不合，產生諸多矛盾，一家人連叫外賣，也為幫襯「黃店」抑或「藍店」而鬧翻，最後竟要揀一家不藍不黃的餐廳，林小姐無奈地問：「點解家人要分藍黃？點解揀餐廳唔係睇收費、味道，而係睇顏色？」

回首修例風波，從事銀行工作的林小姐深深嘆一口氣，無奈地說事件令她失去和睦的家庭生活，陷入「藍黃之爭」，「原本親密無間的二人（兩名兄長），因為這場風波幾乎斷絕交流，作為妹妹的我十分難過。」

最誇張、荒唐的是兩名兄長曾為叫外賣爭持不下，「今年初爆發疫情後，多數時候全家人會一齊叫外賣，大哥堅持不幫襯黃店，二哥堅持不幫襯藍店，父母及我都好無奈，只好苦苦尋找不帶顏色的餐廳。」

幕後政棍唆擺 青年步入「魔途」

家庭是一個社會的縮影，社會上的「黃色經濟圈」也教林小姐啼笑皆非。「我最不能接受的就是打砸中資及砸藍店等行為，簡直是不可理喻！還有很多市民需要在這些公司或餐廳消費，中資也是服務香港市民啊！」

林小姐痛恨攬炒派的「黃色經濟圈」，但她強調自己非但不是藍絲，更是前「黃絲」，惟煽暴派之後一次又一次將示威的暴力升級，令她反思這場風波背後是否有人在利用年輕人以達到其政治企圖，極端的想法和行為根本無濟於事，反而會阻礙香港的發展。「作為香港人真是十分痛心，為何要這樣破壞社會？」

CLS，文匯記者不如轉行做小説家

行動目的：激嬲共產黨

英國講明係要等國安法正文出
美國都係要準備出手，睇黎都係要等國安法

所以要佢地出手中共一定要硬番，過國安法

街頭戰線：
鋪天蓋地全部香港獨立香港獨立香港獨立香港獨立香港獨立香港獨立香港獨立
減少勇武避免送頭，但係一定要瘋狂舉旗貼文宣口號

議會戰線：十七區議政平台要盡快起好，討論一D譴責/致謝動議，令泛民議員可以有遊走空間

公投：全力支持公投公投公投公投公投
(罷工你見中共冇反應就知)

不入虎穴，焉得虎子
英美要出手就要有代價
要美軍Sir this way，國安法一定要實行

文匯報班文妓冇冇考慮轉行寫輕小說,好賺好多

文匯報做咩唔報狗拉佢

究竟有乜示威者會接受文匯訪問

好明顯係作故仔

中共果種唔專重人民既政治模式最後必定係令新加盟地區產生分離主義

人唔笑，狗都吠

幾時空想小說都可以擺上港聞？

其實我哋可以扮撐警藍屍 跟住搵記者訪問我地
話喺入邊點樣俾人洗腦

都係用返佢哋嗰招

文匯大公專員：沙田you

唔係講笑，呢間報館真係冇一句係真。之前有朋友接受過佢地街頭訪問（件事完全同政治冇關），最後出黎既報導係將我朋友講既嘢改晒

她反問：「破壞能為香港帶來什麼？什麼都沒有，只有仇恨。」

諗台詞都懶，
用返政府個濕鳩廣告句野。

繼續每日一篇故仔啦

對示威現場充斥着「港獨」言論，他更反感：「我們的初心是希望透過和平示威，希望香港更民主更自由，但不是要搞『港獨』和分裂，香港是中國的一部分，我們是中國人，這是不爭的事實。」

露底啦

都唔爭在講埋犯法就係犯法啦

假d wor

文匯不如轉寫小說

又做新聞

依度真係好撚假
中老年手足都叫緊香港獨立
佢地仲講緊 hi你我係中國人啊

不推文啦屌你老母

中共為咗政權合法性，一直靠喉舌篡改歷史，
歷史再修正主義。

佢咁撚鍾意作故仔

咁我哋可以跟返佢哋玩
我地都可以搵記者 訪問我地 我地以前都係撐警人士
但去完撐警大遊行之後比佢地性侵

係囉呢啲叫唔叫支持恐怖主義
佢係咪犯法

樓豬係知名三毛閪

Block撚左好耐

搵人扮辭職高官辭職警

作作下唔記得角色設定paste埋口交部啲野

真 block9佢 成日share埋啲假新聞

關我鳩事

之前叫黑暴，而家又叫黑衣魔，遲啲又會有咩新名？

真係好撚似口交口吻

搵人扮野真係好撚肉鳩酸

個文妓不如擺埋衛斯理落去啦

唔好再POST
咩人先日日睇文匯

羅志祥式小說

見到燒垃圾會驚？要你BBQ咪心臟病發死？

當時焚燒的垃圾就在面前燃燒，我真的害怕。

七月十四唔好出街

出得去仲覺得自己係中國人仲話深黃喎

最痛心是攬炒炒到自己，不少人成為失業大軍

攬炒炒唔到自己叫咩攬炒

作返D藍絲轉投黃

比藍營睇既fanfiction

出小說啦

文匯報真係On9 唔賣小說賺層樓走去幫共產黨

屌 好好笑

同葛珮帆話有市民同佢講有異曲同工之秒

人哋咁都出得街，係因為人哋份報紙係派畀啲冇讀書冇文化嘅阿伯阿婆睇
等於啲洗腦傳銷/賣藥黨，搵人扮成功嘅過來人嚟呃人咁
係邪教用嚟荼毒自己人嘅毒藥嚟咋

樓上有人話可以有樣學樣
你搵蘋果立場出稿話自己藍轉黃，有咩作用？
幾多擺在眼前嘅警暴片段佢哋都可以話睇唔到
幾多奶共政棍醜態百出嘅新聞佢哋都可以話睇唔到
你以為呢啲藍轉黃嘅專訪會有咩用

不如文匯寫 輕小說 啦

《不小心轉生為黑衣魔卻成了世界最強》

《學會了攬炒魔法的我成為了魔王》

《終末的LV99火魔法》

上年9月6星期五黎，有咁早係旺角開波咩
係咁作文話人改變睇法，又唔見講下幾多香港人因為721之後變黃

40歲的知識分子艾先生曾是不折不扣的「黃絲」

他更反感：「我們的初心是希望透過和平示威，希望香港更民主更自由，但不是要搞『港獨』和分裂，香港是中國的一部分，我們是中國人，這是不爭的事實。」

又黃絲又中國人

隔離屋燒化寶爐會唔會暈低？

好撚on9 低質到

作咁耐都唔好睇既，零分重作

我係中國人啊屌
唔抗爭了

文匯作完自己有冇笑

零分重作

2008年就有機會

一睇就知係藍絲文筆
冇參與過，寫嘅嘢都係好表面，代入唔到真黃絲嘅思想

防暴警突然打出一招崆峒派絕招，七傷拳，所謂一練七傷，七者皆傷，實乃先傷己後傷人，呢鑊真攞命呀。示威者不慌不忙，雙掌渾圓成盾，使出乾坤大挪移，將七傷拳威力...示威者連消帶打，大喝一聲，霎時之間，街上面鬼影重重，成個銅鑼灣都係示威者嘅身影。防暴警根本冇辦法分得出邊個先至係示威者嘅真身。

有既
如果唔係64果陣點會仲有人叫建設民主中國

Why not both?

真係笑撚左出黎

還掂都鳩作，幾時加返條愛情線

我曾經都係深藍,
不過因為文匯報啲紙質越嚟越差,
所以我轉做黃囉

Lol

文匯大公日日咁樣作故仔，不如改行出小說啦

自稱就得 是但搵個網媒寫
「前藍絲現支持香港獨立」

《帶着火魔勇闖立法會》

私了有人割都有機
偏偏講著最無可能講嗰句

吹姐

我話習近女女女文匯報記者老闆都得

下次A1天使線

我以前是藍絲，但看到警察不作為，徹底改變了我的想法

文匯報算唔算包疪罪犯 可唔可以告佢老母？

唔好玩fake news ，佢哋作嘢一回事

黑人

大公文匯專員

文匯報包疪黑暴啊，做咩唔報狗拉晒佢地
或者我可以報狗嗎？我懷疑文匯係黑暴既集中地，出極都仲有人受佢地訪問

英美幾十年前做錯既決定
今日影響成個亞洲地區
中東地區冇咩發展又未停戰過有可能都係中俄輸送武器
幾乎可以斷定英美要執手尾

廢老藍絲打後生仔佢地就睇唔到

文滙報唔報驚？咁姐係包庇罪犯？

聯署支持文滙報公布受訪黑衣人資料

文匯嚟緊書展係咪想出小說？

深黃
唔好再貼呢啲嘢啦 冇乜興趣睇

大家睇路
樓主好撚鬼

連登仔 = 文匯報最大讀者群

呢啲嘢根本就無得prove

李柱銘嚟

畀人笑一世

一齊創作囉
應該好多黑警發現警隊嘅黑暗 改過自身
然後又有政府官員不滿政府嘅腐敗 辭職
屌你老母共產黨

其實真係要人做
上中下三路軟硬手法

文人要放下風骨做呢d野